@prefix : <http://vocab.gtfs.org/terms#> .
@prefix cc: <http://creativecommons.org/ns#> .
@prefix dct: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdf: <http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .
@prefix dcat: <http://www.w3.org/ns/dcat#> .
@prefix foaf: <http://xmlns.com/foaf/0.1/> .
@prefix gtfs: <http://vocab.gtfs.org/terms#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix skos: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix vann: <http://purl.org/vocab/vann/> .
@prefix schema: <http://schema.org/> .
@prefix status: <http://www.w3.org/2003/06/sw-vocab-status/ns#> .
@prefix geo: <http://www.w3.org/2003/01/geo/wgs84_pos#> .
@base <http://vocab.gtfs.org/terms#> .

gtfs:trip rdf:type owl:ObjectProperty ;
          rdfs:domain [ rdf:type owl:Class ;
                        owl:unionOf ( gtfs:StopTime 
                                      gtfs:Frequency 
                                    )
                      ] ;
          rdfs:range gtfs:Trip ;
          rdfs:comment "Indica que este concepto es parte de cierto viaje."@es ,
                       "Indicates that this is part of a certain trip."@en ;
          rdfs:label "Trip"@en ,
                     "Viaje"@es .

gtfs:route rdf:type owl:ObjectProperty ;
           rdfs:domain gtfs:Trip ;
           rdfs:range gtfs:Route ;
           rdfs:comment "Este viaje forma parte de esta ruta."@es ,
                        "This trip is applicable to this route."@en ;
           rdfs:label "Route"@en ,
                      "Ruta"@es .

gtfs:service rdf:type owl:ObjectProperty ; 
             rdfs:domain gtfs:Trip ;
             rdfs:range gtfs:Service ;
             rdfs:comment "Identifica un conjunto de fechas cuando el servicio está disponible para uno o más viajes."@es ,
                          "Identifies a set of dates when service is available for one or more trips."@en ;
             rdfs:label "Service"@en ,
                        "Servicio"@es .

gtfs:shape rdf:type owl:ObjectProperty ;
           rdfs:domain gtfs:Trip ;
           rdfs:range gtfs:Shape ;
           rdfs:comment "Identifies a geospatial shape that describes the vehicle travel path for a trip."@en ,
                        "Identifica una forma geoespacial que describe el trayecto del vehículo para un viaje."@es ;
           rdfs:label "Shape"@en ,
                      "Trayecto"@es .

gtfs:usesExactTimes rdf:type owl:ObjectProperty ;
                    rdfs:domain gtfs:Frequency ;
                    rdfs:range [ owl:intersectionOf ( <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept>
                                              [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                owl:onProperty <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#inScheme> ;
                                                owl:hasValue <http://transport.linkeddata.es/kos/exact-times> ;
                                              ]
                                            ) ;
                         rdf:type owl:Class
                        ] ;
                    gtfs:comment "Determina si los viajes basados en frecuencias deben estar programados de manera exacta según la información especificada de tiempo entre viajes."@es ,
                                 "Indicates the type of service for a trip. Frequency-based service in which service does not follow a fixed schedule throughout the day. Schedule-based trips with the exact same headway throughout the day."@en ;
                    rdfs:label "Frecuency type"@en ,
                               "Tipo de frecuencia"@es .

gtfs:wheelchairAccessible rdf:type owl:ObjectProperty ;
                          rdfs:domain [rdf:type owl:Class; 
                                       owl:unionOf (gtfs:Station
                                                    gtfs:Trip
                                                    gtfs:Stop
                                                   )
                                      ];
                          rdfs:range [ owl:intersectionOf ( <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept>
                                        [ rdf:type owl:Restriction ;
                                          owl:onProperty <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#inScheme> ;
                                          owl:hasValue <http://transport.linkeddata.es/kos/wheelchair-accesible> ;
                                        ]
                                        ) ;
                                        rdf:type owl:Class
                                      ] ;
                          gtfs:comment "Si wheelchair_accessible es 0, mapee a gtfs:CheckParentStation; si es 1, mapee a gtfs:WheelchairAccessible; si es 2, mapee a gtfs:NotWheelchairAccessible."@es ,
                                       "When wheelchair_accessible is 0, map to gtfs:CheckParentStation; if 1 map to gtfs:WheelchairAccessible; if 2 map to gtfs:NotWheelchairAccessible."@en ;
                          rdfs:comment "La parada o estación específica es accesible para silla de ruedas. No hay información, accesible o inaccesible."@es ,
                                       "Wheelchair boardings are possible from the specified stop or station. No information, accesible or inaccesible"@en ;
                          rdfs:label "Accesible para silla de ruedas"@es ,
                                     "Wheelchair accesible"@en .

gtfs:direction rdf:type owl:ObjectProperty ;
               rdfs:domain gtfs:Trip ;
               rdfs:range [ owl:intersectionOf ( <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept>
                                                         [ rdf:type owl:Restriction ;
                                                           owl:onProperty <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#inScheme> ;
                                                           owl:hasValue <http://transport.linkeddata.es/kos/direction>;
                                                         ]
                                                       ) ;
                                    rdf:type owl:Class
                                  ] ;
               rdfs:comment "A binary property to indicate the direction the trip is going (outbound/inbound)."@en ,
                            "Apunta a un valor binario que indica la dirección del viaje (ida/vuelta)."@es ;
               rdfs:label "Direction"@en ,
                          "Dirección"@es .                           

gtfs:id rdf:type owl:DatatypeProperty ;
        rdfs:domain [ rdf:type owl:Class ;
                      owl:unionOf ( gtfs:Agency
                                    gtfs:Route
                                    gtfs:Shape
                                    gtfs:Service
                                    gtfs:Location
                                    gtfs:Trip
                                  )
                    ] ;
        rdfs:range xsd:string ;
        rdfs:subPropertyOf dct:identifier ;
        rdfs:comment "Identifies a transit agency, a route, a shape, a set of dates when service is available, a location, a trip or a zone for a stop."@en ,
                     "Identifica una agencia de tránsito, una ruta, un trayecto, un conjunto de fechas en las que un servicio está disponible, un viaje o una zona para una parada"@es ;
        rdfs:label "ID"@en ,
                   "ID"@es .

gtfs:shortName rdfs:comment "Nombre corto dado a una ruta o viaje"@es ,
                            "Short name given to a route or a trip"@en ;
               rdfs:label "Short name"@en ,
                          "nombre corto"@es ;
               rdfs:seeAlso <https://developers.google.com/transit/gtfs/examples/display-to-users#RouteShortName> ;
               rdf:type owl:DatatypeProperty ;
               rdfs:range [
                   a rdfs:Datatype ;
                   owl:onDatatype xsd:string;
                   owl:withRestrictions ([ xsd:pattern "^([A-Z][a-z]*)(\\s[A-Z][a-z]*)*$" ])
               ];
               rdfs:subPropertyOf dct:title ;
               rdfs:domain [rdf:type owl:Class; 
                            owl:unionOf (gtfs:Route
                                         gtfs:Trip
                                        )
                           ].

gtfs:startTime rdf:type owl:DatatypeProperty ;
               rdfs:domain gtfs:Frequency ;
               rdfs:range schema:startTime ;
               rdfs:comment "Define la hora a la que empieza el servicio con la frecuencia especificada"@es ,
                            "Specifies the time at which service begins with the specified frequency"@en ;
               rdfs:label "Start Time"@en ,
                          "hora de inicio"@es .

gtfs:endTime rdf:type owl:DatatypeProperty ;
             rdfs:domain gtfs:Frequency ;
             rdfs:range schema:endTime ;
             rdfs:comment "Define la hora a la que el servicio cambia de frecuencia (o bien finaliza) en la primera parada del viaje."@es ,
                          "Indicates the time at which service changes to a different frequency (or ceases) at the first stop in the trip."@en ;
             rdfs:label "End Time"@en ,
                        "hora final"@es .

gtfs:headwaySeconds rdf:type owl:DatatypeProperty ;
                    rdfs:domain gtfs:Frequency ;
                    rdfs:range xsd:positiveInteger ;
                    rdfs:comment "Indica el período de tiempo (en segundos) entre salidas desde la misma parada (tiempo entre viajes) para este tipo de viaje, durante el intervalo de tiempo especificado mediante start_time y end_time."@es ,
                                 "Indicates the time between departures from the same stop (headway) for this trip type, during the time interval specified by gtfs:startTime and gtfs:endTime."@en ;
                    rdfs:label "Headway Seconds"@en ,
                               "tiempo entre viajes"@es .

gtfs:headsign rdf:type owl:DatatypeProperty ;
              rdfs:domain [rdf:type owl:Class; 
                           owl:unionOf (gtfs:StopTime
                                        gtfs:Trip
                                       )
                           ];
              rdfs:range [
                   a rdfs:Datatype ;
                   owl:onDatatype xsd:string;
                   owl:withRestrictions ([ xsd:pattern "^([A-Z][a-z]*)(\\s[A-Z][a-z]*)*$" ])
               ];
              rdfs:comment "Esta propiedad apunta al texto que indica el destino del viaje a los pasajeros."@es ,
                           "The gtfs:headsign property contains the text that appears on a sign that identifies the trip's destination to passengers."@en ;
              rdfs:label "Headsign"@en ,
                         "destino del viaje"@es ;
              rdfs:seeAlso <https://developers.google.com/transit/gtfs/examples/display-to-users#TripHeadsign> .

gtfs:Route rdf:type owl:Class ;
           rdfs:comment "A gtfs:Route is a commercial route followed entirely or partly by gtfs:Trips"@en ,
                        "Una gtfs:Route es un grupo de viajes (gtfs:Trips) que se muestran a los usuarios como servicio independiente"@es ;
           rdfs:label "Route"@en ,
                      "Ruta"@es ;
           rdfs:seeAlso <https://developers.google.com/transit/gtfs/reference#routes_fields> .

gtfs:Service rdf:type owl:Class ;
             rdfs:comment "Service dates specified using a weekly schedule with start and end dates."@en ,
                          "Un gtfs:Service indica el conjunto de fechas en el que el servicio está disponible para una o más rutas"@es ;
             rdfs:label "Service"@en ,
                        "Servicio"@es ;
             rdfs:seeAlso <https://developers.google.com/transit/gtfs/reference#calendar_dates_fields> ,
                          <https://developers.google.com/transit/gtfs/reference#calendar_fields> .                               

gtfs:Shape rdf:type owl:Class ;
           rdfs:comment "A polygon formed by gtfs:ShapePoints"@en ,
                        "Un polígono o línea formado por gtfs:ShapePoints"@es ;
           rdfs:label "Shape"@en ,
                      "forma del recorrido, trayecto, itinerario"@es ;
           rdfs:seeAlso <https://developers.google.com/transit/gtfs/reference#shapes_fields> .

gtfs:Frequency rdf:type owl:Class ;
               rdfs:comment "An alternative to defining departures and arrivals as StopTimes: define frequencies for transit vehicle"@en ,
                            "Una alternativa a definir salidas y llegadas como StopTimes: definir frecuencias para vehículos de transporte público"@es ;
               rdfs:label "Frecuencia"@es ,
                          "Frequency"@en ;
               rdfs:seeAlso <https://developers.google.com/transit/gtfs/reference#frequencies_fields> .

gtfs:Trip rdf:type owl:Class ;
          rdfs:comment "A collection of gtfs:StopTimes followed by a transit vehicle"@en ,
                       "Trayecto de dos o más paradas realizadas por un vehículo que se produce a una gtfs:StopTime"@es ;
          rdfs:label "Trip"@en ,
                     "Viaje"@es ;
          rdfs:seeAlso <https://developers.google.com/transit/gtfs/reference#trips_fields>.